\chapter{Reconocimiento (Footprinting)}
El primer paso que hemos realizado ha sido un análisis de recopilación de información. El objetivo en este punto ha sido obtener la mayor información posible a nivel de infraestructura antes de la realización del test.\\
Se ha buscado información relacionada con dominios, subdominios, rangos de red, información OSINT, entre otras.\\
Para estas tareas hemos usado el script \href{https://github.com/six2dez/reconftw}{reconFTW}. Esta herramienta nos aporta la mayor parte de la información que se enumera a continuación.

\section{Lanzamiento de ReconFTW}
Como se ha indicado la solución escogida para esta parte del proceso ha sido \mbox{reconFTW}.  El script se lanza usando una imagen de Docker preparada a tal efecto con todas las herramientas necesarias. Para completar el proceso se han ejecutdo los siguientes comandos:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Comandos para ejecución de ReconFTW}]
$mkdir Recon
$wget https://raw.githubusercontent.com/six2dez/reconftw/main/reconftw.cfg 
$sudo docker run -v $PWD/reconftw.cfg:/root/Tools/reconftw/reconftw.cfg -v $PWD/Recon/:/root/Tools/reconftw/Recon/ --name elultimoymevoy_reconftwSCAN --rm six2dez/reconftw:main -d elultimoymevoy.com -r
\end{lstlisting}

El proceso consiste en crear un directorio donde se almacenará la información recopilada. Se descarga el archivo de configuración del repositorio y se ejecuta la imagen en el motor de Docker, como objetivo del escaneo, se añade el dominio raíz. La ejecución se ha completado tras 90 minutos.

\section{Footprinting Vertical y Horizontal}
En esta sección se muestran las ips que se han podido asociar con el dominio y los diferentes subdominios asociados que se han encontrado.

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{| l | p{3cm} | l|}
		\hline 
		Dominio & IP & Resolución DNS \\
		\hline 
		elultimoymevoy.com & 3.70.140.211 & ec2-3-70-140-211.eu-\\ & & central-1.compute.amazonaws.com \\
		\hline 
		www.elultimoymevoy.com & 217.70.184.56 & webredir.gandi.net \\
		\hline 
		webmail.elultimoymevoy.com & 217.70.178.6 &  webmail.gandi.net\\
		\hline 
		api.elultimoymevoy.com & 3.70.140.211 & ec2-3-70-140-211.eu-\\& & central-1.compute.amazonaws.com \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Dominios e IPs}
	\label{tbl:ips}
\end{table}

Los dominios \textbf{elultimoymevoy.com} y \textbf{webmail.elultimoymevoy.com} apuntan a infraestructuras diferentes a la de nuestro objetivo, de modo que nos centraremos en \textbf{elultimoymevoy.com} y \textbf{api.elultimoymevoy.com} 

\subsection{Servicios a la escucha}
Se ha llevado un escaneo de puertos contra la máquina objetivo. La finalidad del mismo ha sido descubrir puertos abiertos y encontrar, en la medida de lo posible, los servicios y las versiones de los mismos. Para ello, además del escaneo lanzado automáticamente por reconFTW, se ha lanzado Nmap manualmente con las configuraciones necesarias para este objetivo. 

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecuciones de Nmap}]
#Escaneo manual
$nmap -Pn -sV -sT -p0--oA elultimoymevoy elultimoymevoy.com
#Escaneo automatico lanzado por reconFTW
$nmap --top-ports 200 -sV -n --max-retries 2 -Pn --open -iL .tmp/ips_nowaf.txt -oA hosts/portscan_active
\end{lstlisting}

El escaneo manual se lanza contra todos los puertos adiferencia del llevado a cabo por reconFTW que sólo se ejecuta contra los 200 puertos más comunes, además la ejecución manual utiliza la técnica de escaneo TCP Connect que en ocasiones da mejores resultados.
Los escaneos nos han devuelto los servicios que vemos en la tabla \ref{tbl:servicios}

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{| l | p{2cm} | l|}
		\hline 
		Protocolo o Servicio & Puerto & Tecnología/Versión \\
		\hline 
		SSH (TCP) & 22 & OpenSSH 8.2p1 Ubuntu 4ubuntu0.4\\
		& & (Ubuntu Linux; protocol 2.0)\\
		\hline 
		HTTP (TCP) & 80 & nginx (no se descubre versión) \\
		\hline 
		HTTPS (TCP) & 443 &  nginx (no se descubre verisón)\\
		\hline 
		EXPRESS (TCP) & 3001 & Node.js Express framework (no se descubre versión)\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Servicios a la escucha}
	\label{tbl:servicios}
\end{table}
	
Además de esta información Nmap nos ha permitido obtener otra información, como puede ser el sistema operativo o también información relativa a las claves públicas del servico SSH en la máquina objetivo entre otros. Lo vemos en la figura \ref{nmap} . Aquí se han lanzado scripts y se ha utlizado la flag de descubrimiento de Sistema Operativo.

\begin{figure}[h]
\caption{Escaneo de Sistema Operativo con lanzamiento de scripts con Nmap}
\label{nmap}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{img/nmap.png} 
\end{figure}


\subsection{Tecnologías}
Como hemos visto antes, mediante le escaneo de puertos se han encontrado varias tecnologías operando en el servidor. A continuación se comentan muy brevemente su utilidad tecnológica.

\begin{itemize}
	\item OpenSSH 8.2p1 Ubuntu 4ubuntu0.4:\\
El servicio de OpenSSH es una implementación del protocolo SSH. Se ha descubierto La versión 8.2p1. Este protocolo es ampliamente utilizado para obtener una shell remota segura para tareas de gestión o implementación de túneles cifrados.
	\item Nginx:\\
Nginx es un Servidor Web muy potente y ampliamente utilizado. Los análisis realizados no nos han permitido encontrar la versión del servicio. 
	\item Node.js Express framework:\\
Express es un framework de Node.js. Se trata de un framework muy potente y muy utilizado para el desarrollo web, dispone de funcionalidades para desarrollo de API Rest. El puerto 3001 es un puerto típicamente utilizado en las configuraciones por defecto de este framework.
\end{itemize}


\subsection{Web Crawling}
El proceso de web crawling tiene como objetivo descubrir el contenido del servicio web. Como hemos visto en los puertos 80 y 443 están a la escucha sendos servicios http y https, además en el puerto 3001 se ha encontrado el framework express que sirve la API, esto lo vemos con un ejemplo en la imagen \ref{api} .\\

\begin{figure}[h]
\caption{Petición de artículos al servicio en escucha en el puerto 3001}
\label{api}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{img/api3001.png} 
\end{figure}

Para la tarea de crawling se han utilizado el script reconFTW y la herramienta Burp Suite, vemos en \ref{img:burpsitemap} el sitemap generado por Burp Suite.

\begin{figure}[h]
\caption{Sitemap generado por Burp Suite}
\label{img:burpsitemap}
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{img/burpsitemap.png} 
\end{figure}

\subsection{Tecnologías Web}
Para el descubrimiento de frameworks y tecnologías para el diseño web utilizados se ha utilizado la herramienta Wappalyzer. Se ejecuta el siguiente comando desde dentro del repositorio clonado:


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecución de Wappalyzer}]
#Escaneo Wappalyzer desde consola
$node src/drivers/npm/cli.js https://api.elultimoymevoy.com |jq > elultimoymevoy_tecnologias.json
\end{lstlisting}

Se aplica un piipe con el comando jq para mostrar la información más estructurada. También se vuelca la salida a un fichero.

\begin{figure}[h]
\caption{Tecnologias empleadas encontradas mediante Wappalyzer}
\label{api}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{img/wappalyzer.png} 
\end{figure}

Se han encontrado las tecnologías que vemos en la tabla \ref{tbl:wappalyzer}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| l | p{3cm} | l|}
		\hline 
		URL & Tecnología & Versión \\
		\hline 
		elultimoymevoy.com & React & N/A\\
		\hline 
		elultimoymevoy.com & Nginx & N/A\\
		\hline 
		api.elultimoymevoy.com & Swagger UI &  N/A\\
		\hline 
		api.eltimoymevoy.com & Node.js & N/A\\
		\hline
		api.eltimoymevoy.com & React & N/A\\
		\hline
		api.eltimoymevoy.com & Nginx & N/A\\
		\hline
		api.eltimoymevoy.com & Express & N/A\\
		\hline
		api.eltimoymevoy.com & core.js & 3.20.3\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tecnologías en aplicación Web}
	\label{tbl:wappalyzer}
\end{table}



\section{OSINT}
Se ha podido extraer información relevante desde la API de la plataforma, la herramienta cewl se ha empleado para analizar las respuestas y extraer datos de interés. Por este medio se han encontrado un par de direcciones de correo electrónico. Estas direcciones se han analizado con la herramienta holehe para buscar la presencia de las mismas en redes sociales. Para ello se han ejecutado los siguientes comandos:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecución de holehe}]
#Obtencion de correos en servicios web
$cewl -d 6 -m 8 -a -v -o -e --with-numbers http://api.elultimoymevoy.com:3001/articles
#Obtencion de plataformas asociadas al email
$holehe rrriosss@gmail.com
$holehe venganzaalchocolate@gmail.com 
\end{lstlisting}

Se ha visto que ambos correos se utilizan en GitHub, de modo que, se han analizado ambos repositorios. Se ha encontrado el código fuente en un repositorio público. Esto nos ha permitido relizar un análisis de caja blanca sobre el código, tanto manual como mediante otras herramientas automáticas.

\subsection{Enlaces a repositorio}
\begin{itemize}
\item \href{https://github.com/proyectojotazo/backend-proyecto-final}{Backend} 
\item \href{https://github.com/proyectojotazo/frontend-proyecto-final}{Frontend}
\end{itemize}





 


